%*****************************************************************************************************************
%*****************************************************************************************************************
%                                          ÁLGEBRA LINEAL Y GEOMETRÍA ANALÍTICA
%*****************************************************************************************************************
%*****************************************************************************************************************
%                                                 GUÍA DE ESTUDIO
%                                         SISTEMAS DE ECUACIONES LINEALES
%-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% Juan Felipe Restrepo
% juan.restrepo@uner.edu.ar
% 2022-03-10
%*****************************************************************************************************************
%*****************************************************************************************************************
%=================================================================================================================
%                                                         FORMATO
%=================================================================================================================
% Compilar como notas:
\documentclass[11pt]{article}
\input{../auxiliar/conf_tps.tex}
%=================================================================================================================
% Comandos locales
\newenvironment{sysmatrix}[1]{\left(\begin{array}{@{}#1@{}}}{\end{array}\right)}

\newcommand{\ro}[1]{{\color{blue}\scriptscriptstyle{#1}}}
\newlength{\rowidth}% row operation width
\AtBeginDocument{\setlength{\rowidth}{3em}}
%=================================================================================================================
%                                                         TÍTULO
%=================================================================================================================
% Título y subtítulo
\title{\vspace{-1.5cm}Guía de Estudio I \\ Sistemas de Ecuaciones Lineales\\[3pt]
	\normalsize{Álgebra Lineal y Geometría Analítica}}
% Fecha
\date{}
%-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
\pagestyle{plain}
\maketitle
\vspace{-2.cm}
%=================================================================================================================
%                                                     OBJETIVOS
%=================================================================================================================
\pagestyle{normal}
\section{Objetivo}
Organizar la lectura y estudio de los temas:
\begin{itemize}
	\item  $m$ ecuaciones con $n$ incógnitas: eliminación de Gauss-Jordan y Gaussiana. Sección 1.2
	\item Sistemas homogéneos de ecuaciones.Sección 1.4
\end{itemize}
%=================================================================================================================
%                                                    SECCIÓN 1.2
%=================================================================================================================
\section{m ecuaciones con n incógnitas: eliminación de Gauss-Jordan y Gaussiana}

\subsection{Lecturas previas}
Para abordar esta  sección es necesario leer primero  la sección 1.1.  En ella hay un  repaso de conceptos previos
relacionados  con  recta  en el  plano,  pendiente  de  una  recta,  rectas  paralelas,  rectas  perpendiculares e
intersección con los ejes coordenados.  Además, se estudian los sistemas de ecuaciones más simples, dos ecuaciones
y dos incógnitas.

Es necesario  que analice los  ejemplos 1.1.1,  1.1.2 y 1.1.3  y preste mucha  atención a la  clasificación de los
sistemas desde el punto de vista de su solución y la interpretación geométrica de la misma.

Luego de su lectura, realice la autoevaluación correspondiente.
%-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Introducción}
En la Sección 1.2 del libro se estudia  los sistemas de $m$ ecuaciones con $n$ incógnitas.  Además,  se introducen
dos métodos para resolverlos: la eliminación de Gauss y la eliminación de Gauss-Jordan.

Para comenzar el estudio de esta sección, realice una lectura prestando atención a la definición de:
\begin{itemize}
	\item Matriz.
	\item Matriz de $m\times n$.
	\item Matriz de coeficientes.
	\item Matriz ampliada.
	\item Operaciones elementales por renglón.
\end{itemize}
al concepto de
\begin{itemize}
	\item sistema equivalente.
\end{itemize}
y
\begin{itemize}
	\item Como se reduce una matriz por medio de eliminación Gaussiana.
\end{itemize}
para llegar a la
\begin{itemize}
	\item Forma escalonada reducida por renglones de una matriz correspondiente a un sistema equivalente.
\end{itemize}
Y por último a las siguientes clasificaciones:
\begin{itemize}
	\item Clasificación de los sistemas: Sistema inconsistente y Sistema consistente.
	\item Clasificación de las soluciones de los sistemas: solución única, infinitas soluciones y sin solución.
\end{itemize}

Analice  los ejemplos  1.2.1,  1.2.2 y  1.2.3,  utilizando el  concepto de  la matriz  ampliada y  las operaciones
elementales por renglón.

%-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Ejercicios resueltos}

\subsubsection{Ejercicio 1}
Encuentre las soluciones, si las hay, del  siguiente sistema de ecuaciones. Luego clasifique el sistema y sus
soluciones.
\[
	\systeme{x_1-x_2+3x_3=-9,3x_1+2x_2-x_3=3,2x_1+x_2-x_3=1}.
\]
Para resolver el sistema reduciremos la matriz ampliada mediante eliminación Gaussiana
\begin{alignat*}{2}
	% Matriz Original (Primera matriz)
	\begin{sysmatrix}{rrr|r}
		1 &   -1   &   3  & -9 \\
		3 &    2   &  -1  & 3 \\
		2 &    1   &  -1  & 1 \\
	\end{sysmatrix}
	% Operaciones por renglón (más de una operación)
	 & \!\begin{aligned}
		 & \ro{-3R_1+R_2\to R_2} \\
		 & \ro{-2R_1+R_3\to R_3} \\
	\end{aligned}
	% Segunda Matriz
	\begin{sysmatrix}{rrr|r}
		1 &   -1   &   3  & -9 \\
		0 &    5   & -10  & 30 \\
		0 &    3   &  -7  & 19 \\
	\end{sysmatrix}
	% Operaciones por renglón (sólo una operación)
	 & \ro{1/5R_2\to R_2}
	% Tercera Matriz
	\begin{sysmatrix}{rrr|r}
		1 &   -1   &   3  & -9 \\
		0 &    1   &  -2  &  6 \\
		0 &    3   &  -7  & 19 \\
	\end{sysmatrix}
	% Operaciones por renglón (sólo una operación)
	 & \ro{-3R_2+R_3\to R_3}       \\
	% Cuarta Matriz
	\begin{sysmatrix}{rrr|r}
		1 &   -1   &   3  & -9 \\
		0 &    1   &  -2  &  6 \\
		0 &    0   &  -1  &  1 \\
	\end{sysmatrix}
	% Operaciones por renglón (sólo una operación)
	 & \ro{-1R_3\to R_3}
	% Quinta Matriz
	\begin{sysmatrix}{rrr|r}
		1 &   -1   &   3  & -9 \\
		0 &    1   &  -2  &  6 \\
		0 &    0   &   1  & -1 \\
	\end{sysmatrix}
\end{alignat*}
% Sistema Equivalente
Sistema equivalente:
\begin{alignat*}{3}
	\systeme{x_1-x_2+3x_3=-9,x_2-2x_3=6,x_3=-1}
\end{alignat*}
Haciendo una sustitución hacia atrás
\begin{alignat*}{3}
	\begin{cases}
		x_3 & = -1                                   \\
		x_2 & = 6+2x_3= 6+2(-1)= 4                   \\
		x_1 & = -9 -3x_3 +x_2 = -9 - 3(-1) - (4)= -2
	\end{cases}
\end{alignat*}
obtenemos  la  única  solución  del sistema  es  $\E{x_1,x_2,x_3}=\E{-2,4,-1}$  y  el  sistema  se  clasifica como
consistente/compatible determinado.
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Notas de clase}

\textbf{Rango de una matriz:} Se  llama rango de una matriz al número de renglones  con algún elemento distinto de
cero de una matriz escalonada por renglones equivalente a la dada.  Por ejemplo:
\begin{center}
	\begin{tabular}{c c l}
		Matriz                       & Matriz Escalonada Equivalente & \\
		$\begin{sysmatrix}{rrr}
				1 & -1 &  3 \\
				3 &  2 & -1 \\
				2 &  1 & -1 \\
			\end{sysmatrix}$ &
		$\begin{sysmatrix}{rrr}
				1 & -1 &  3 \\
				0 &  1 & -2 \\
				0 &  0 & -1 \\
			\end{sysmatrix}$ & Rango de matriz: 3              \\
		                             &                               & \\
		$\begin{sysmatrix}{rrr}
				4 & -1 &  6 \\
				1 &  1 & -1 \\
				6 &  1 & 4 \\
			\end{sysmatrix}$ &
		$\begin{sysmatrix}{rrr}
				1 & 1 & -1 \\
				0 & 1 & -2 \\
				0 & 0 &  0 \\
			\end{sysmatrix}$ & Rango de matriz: 2              \\
	\end{tabular}
\end{center}


\textbf{Teorema de Rouché – Frobenius:} Un sistema de ecuaciones lineales tiene solución si y sólo si el rango de
la matriz de coeficientes es igual al rango de la matriz ampliada.
\begin{itemize}
	\item Si el  rango común es igual  que el número de  incógnitas,  el sistema tiene una  única solución (Compatible
	      determinado).
	\item Si el rango  común es menor que el número de incógnitas,  el  sistema tiene infinitas soluciones (Compatible
	      indeterminado).
	\item Si los rangos son distintos no tiene solución (Incompatible).
\end{itemize}
\textbf{Rango común:} Es el  valor del rango de la matriz  de coeficientes y de la matriz  ampliada cuando estos son
iguales.  Por ejemplo,  si el rango de la matriz de coeficientes es 3 y el rango de la matriz ampliada es 3, decimos
que el rango común es 3. Ejemplos:

\small{
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ |m{3.2cm}|m{3cm}|m{5.3cm} | m{3.5cm}| }
			\hline
			Sistema                                                              & Matriz ampliada                 & Rango                                & Clasificación                 \\
			\hline
			\multirow{6}{4em}{$\systeme{x -y + 3z =-9, 3x+2y-z=3, 2x+y-z=1}$}    &
			\multirow{6}{4em}{$\begin{sysmatrix}{rrr|r}
						1 & -1 & 3 & -9 \\
						0 & 1 & -2 & 6\\
						0 & 0 &  1 & - 1\\
					\end{sysmatrix}$}                      & Rango matriz de coeficientes: 3 & {\color{blue}{Sistema Compatible}}                                   \\
			                                                                     &                                 & Rango matriz ampliada: 3             &                               \\
			                                                                     &                                 & Igual rango                          &                               \\
			\cline{3-4}
			                                                                     &                                 & Rango común: 3                       & {\color{blue}{Determinado}}   \\
			                                                                     &                                 & Rango común $=$ Núm. de incónitas    &                               \\
			\hline
			\multirow{6}{4em}{$\systeme{4x -y + 6z =-3, x+y-z=3, 6x+y+4z=3}$}    &
			\multirow{6}{4em}{$\begin{sysmatrix}{rrr|r}
						1 & 1 & -1 & 3 \\
						0 & 1 & -2 & 3\\
						0 & 0 &  0 & 0\\
					\end{sysmatrix}$}                      & Rango matriz de coeficientes: 2 & {\color{blue}{Sistema Compatible}}                                   \\
			                                                                     &                                 & Rango matriz ampliada: 2             &                               \\
			                                                                     &                                 & Igual rango                          &                               \\
			\cline{3-4}
			                                                                     &                                 & Rango común: 2                       & {\color{blue}{Indeterminado}} \\
			                                                                     &                                 & Rango común $<$ Núm. de incónitas    &                               \\
			\hline
			\multirow{3}{4em}{$\systeme{2x +2y - 2z =6, 4x-y+6z=-3, 6x+y+4z=4}$} &
			\multirow{3}{4em}{$\begin{sysmatrix}{rrr|r}
						1 & 1 & -1 & 3 \\
						0 & 1 & -2 & 3\\
						0 & 0 &  0 & 1\\
					\end{sysmatrix}$}                      & Rango matriz de coeficientes: 2 & {\color{blue}{Sistema Incompatible}}                                 \\
			                                                                     &                                 & Rango matriz ampliada: 3             &                               \\
			                                                                     &                                 & Distinto rango:                      &                               \\ &&&\\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
}
%===================================================================================================================
%                                                    SECCIÓN 1.4
%===================================================================================================================
\section{Sistemas de ecuaciones homogeneos}

\subsection{Introducción}
En la  Sección 1.4 del libro  se estudia los sistemas  de tipo  homogéneo.  Estos sistemas  se caracterizan  por que
siempre tienen solución (son sistemas consistentes), esta puede ser única o bien tener infinitas soluciones.

Para comenzar el estudio de esta sección, realice una lectura prestando atención a la:
\begin{itemize}
	\item Definición de sistema de ecuaciones homogéneo.
\end{itemize}
y a la
\begin{itemize}
	\item Clasificación de las soluciones de estos sistemas: solución única e infinitas soluciones.
\end{itemize}

Estudiar detenidamente los ejemplos 1.4.1, 1.4.2 y 1.4.3.

%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Ejercicios resueltos}

\subsubsection{Ejercicio 1}
Para el sistema compatible indeterminado:
\[
	\systeme{x_1+2x_2-x_3=0,3x_1-3x_2+2x_3=0,-x_1-11x_2+6x_3=0}.
\]
\begin{enumerate}
	\item Muestre que $\E{x_1,x_2,x_3}=\E{-1,0,2}$ no es solución.
	\item Escriba 2 soluciones diferentes a la solución trivial.
\end{enumerate}

Antes de resolver el ejercicio es necesario interpretar el enunciado. Primero se debe observar que el sistema es un
sistema homogéneo compatible indeterminado, esto significa que el sistema tiene infinitas soluciones.

Para mostrar que $\E{x_1,x_2,x_3}=\E{-1,0,2}$ no es una de esas infinitas soluciones, basta con verificar que no
cumple con alguna de las ecuaciones del sistema. Por ejemplo, utilice la ecuación 1.
\begin{align*}
	x_1 + 2x_2-x_3=        & 0 \\
	\intertext{sustituya los valores de $x_1$, $x_2$ y $x_3$:}
	\E{-1} + 2\E{0}-\E{2}= & 0 \\
	-3\neq                 & 0 \\
\end{align*}
La última ecuación es un absurdo,  lo que  significa que $\E{x_1,x_2,x_3}=\E{-1,0,2}$ no verifica la primer ecuación
del sistema y no es solución.

Para poder escribir 2 soluciones diferentes a la solución trivial,  debemos encontrar una expresión general para las
infinitas soluciones  del sistema.  Para  esto expresaremos el  sistema en  forma matricial,  reduciremos  la matriz
ampliada mediante eliminación Gaussiana y analizaremos el sistema equivalente:

\begin{alignat*}{2}
	% Matriz Original (Primera matriz)
	\begin{sysmatrix}{rrr|r}
		1 &   2   &   -1  & 0 \\
		3 &  -3   &   2   & 0 \\
		1 & -11   &   6   & 0 \\
	\end{sysmatrix}
	% Operaciones por renglón (mas de una operación)
	 & \!\begin{aligned}
		 & \ro{-3R_1+R_2\to R_2} \\
		 & \ro{R_1+R_3\to R_3}   \\
	\end{aligned}
	% Segunda Matriz
	\begin{sysmatrix}{rrr|r}
		1 &  2 & 1  & 0 \\
		0 &  -9 & 5 & 0 \\
		0 &  -9 & 5  & 0 \\
	\end{sysmatrix}
	% Operaciones por renglón (sólo una operación)
	 & \ro{-R_2+R_3\to R_3}
	% Tercera Matriz
	\begin{sysmatrix}{rrr|r}
		1 &  2  & -1 & 0 \\
		0 &  -9 &  5 & 0 \\
		0 &  0  &  0 & 0 \\
	\end{sysmatrix}
\end{alignat*}
% Sistema Equivalente
Sistema equivalente:
\begin{alignat*}{3}
	\systeme{x_1+2x_2-x_3=0,-9x_2+5x_3=0,0x_1+0x_2+0x_3=0}
	 & \quad\Rightarrow\quad &
	\begin{cases}
		x_1  & = x_3 - 2x_2     \\
		x_2  & = \frac{5}{9}x_3 \\
		0x_3 & = 0
	\end{cases}
	 & \quad\Rightarrow\quad &
	\begin{cases}
		x_1  & = -\frac{1}{9}x_3 \\
		x_2  & = \frac{5}{9}x_3  \\
		0x_3 & = 0
	\end{cases}.
\end{alignat*}
La última  ecuación ($0x_3 =  0$) indica que el  sistema tiene infinitas soluciones  ya que la  variable $x_3$ puede
tomar cualquier  valor real y seguir  cumpliendo con la ecuación.  Para  encontrar una expresión  para las infinitas
soluciones se puede plantear lo siguiente:

Sea $\vv{x}=  \begin{pmatrix}x_1\\x_2\\x_3\end{pmatrix}$ solución del sistema  homogéneo y  $x_3=t$ con  $t\in \RR$.
Entonces:
\begin{align*}
	\begin{pmatrix*}x_1\\x_2\\x_3\end{pmatrix*} = &
	\begin{pmatrix*}[r]-1/9x_3\\ 5/9x_3\\x_3\end{pmatrix*}   & \text{Tomando información del sistema equivalente}   \\
	=                            & \begin{pmatrix*}[r]-1/9\\ 5/9\\1\end{pmatrix*}x_3                      & \\
	=                            & \begin{pmatrix*}[r]-1/9\\ 5/9\\1\end{pmatrix*}t                        &
\end{align*}
Esto quiere decir que las infinitas soluciones del sistema están dadas, de forma general, por la expresión:
\[
	\vv{x}=\begin{pmatrix*}[r]-1/9\\ 5/9\\1\end{pmatrix*}t
\]
y cada solución particular se puede encontrar dando valores reales a $t$.  Así para $t=1$,  una solución del sistema
es: $\E{-1/9, 5/9, 1}$; y para $t=-9$ otra solución es $\E{1, -5, -9}$.

\subsubsection{Ejercicio resuelto 2}
Encuentre la/las solución/es del siguiente sistema de ecuaciones y clasifíquelo.
\[
	\systeme{2a+b=0,a-b=0,a+b=0}
\]

Interpretando el enunciado se ve que el sistema es de tipo homogéneo con 3 ecuaciones y dos incógnitas ($a$ y $b$).
Buscamos entonces una expresión para su solución/es:

\begin{alignat*}{4}
	% Matriz Original (Primera matriz)
	\begin{sysmatrix}{rr|r}
		2 &  1 & 0\\
		1 & -1 & 0\\
		1 &  1 & 0\\
	\end{sysmatrix}
	% Operaciones por renglón
	 &                              & \ro{R_1 \leftrightarrow R_3}
	% Segunda Matriz
	\begin{sysmatrix}{rr|r}
		1 &  1 & 0 \\
		1 & -1 & 0 \\
		2 &  1 & 0 \\
	\end{sysmatrix}
	% Operaciones por renglón (sólo una operación)
	 & \!\begin{aligned}
		 & \ro{-R_1 + R_2\to R_2} \\
		 & \ro{-2R_1 +R_3\to R_3} \\
	\end{aligned}
	% Tercera Matriz
	\begin{sysmatrix}{rr|r}
		1 &  1  & 0 \\
		0 & -2  & 0 \\
		0 &  -1 & 0 \\
	\end{sysmatrix}
	% Operaciones por renglón
	 &                              & \ro{-\frac{1}{2}R_2 + R_3\to R_3}
	% Cuarta Matriz
	\begin{sysmatrix}{rr|r}
		1 &  1  & 0 \\
		0 & -2  & 0 \\
		0 &  0  & 0 \\
	\end{sysmatrix}
\end{alignat*}
% Sistema Equivalente
Sistema equivalente:
\begin{alignat*}{3}
	\systeme{a+b=0,b=0,0a +0b=0}
	 & \quad\Rightarrow\quad &
	\begin{cases}
		a  & = -b \\
		b  & = 0  \\
		0b & = 0
	\end{cases}
\end{alignat*}
La última ecuación del sistema equivalente ($0b=0$) indica que $b$ podría tomar cualquier valor real, sin embargo la
penúltima ecuación $b=0$ dice, claramente, que no puede ser cualquier valor, debe tomar el valor cero.  Si $b=0$, la
primera ecuación sostiene  que  $a=0$.  En  conclusión,  este  sistema  tiene  entonces  solución única (la solución
trivial):
\[
	\begin{pmatrix}a\\b\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}0\\0\end{pmatrix}
\]
Entonces el sistema se clasifica como compatible/consistente determinado.

%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%===================================================================================================================
%                                                      BIBLIOGRAFÍA
%===================================================================================================================
\thispagestyle{fancy}
\nocite{Grossman2008}
\bibliographystyle{../auxiliar/model2-names}
\bibliography{../auxiliar/Math_bibliography}
%===================================================================================================================
\end{document}
%===================================================================================================================
